
## 7.傅里叶级数练习题

设函数：
$$
f(x) =
\begin{cases} 
-x, & 0 \leq x \leq \frac{1}{2}, \\
2 - 2x, & \frac{1}{2} < x < 1,
\end{cases}
$$
将 \(f(x)\) 展开成周期 \(T = 2\) 的正弦级数，则：
$$
S\left(-\frac{5}{2}\right) = ?
$$

(A) \(0\)  
(B) \(\frac{1}{4}\)  
(C) \(-\frac{1}{4}\)  
(D) \(1\)

---

### 解答

注意周期 \(T = 2\) 且为正弦级数，由傅里叶级数收敛定理，可计算如下：

$$
S\left(-\frac{5}{2}\right) = S\left(-\frac{1}{2}\right) = \frac{1}{2} \left[f\left(\frac{1}{2} - 0\right) + f\left(\frac{1}{2} + 0\right)\right].
$$

根据定义，代入 \(f(x)\) 的表达式：
$$
f\left(\frac{1}{2} - 0\right) = -\frac{1}{2}, \quad f\left(\frac{1}{2} + 0\right) = 2 - 2 \cdot \frac{1}{2} = 1.
$$

因此：
$$
S\left(-\frac{5}{2}\right) = \frac{1}{2} \left[-\frac{1}{2} + 1\right] = -\frac{1}{4}.
$$

### 答案
选择 **(C)**。

---
## 设 $ f(x) $ 的周期为 $ 2\pi $，在 $(-π, π]$ 上 $ f(x) = x + x^2 $，其三角级数为

$$
\frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} (a_n \cos nx + b_n \sin nx) = S(x)
$$

则 $ b_3 + S(π) = $

(A) 0.

(B) $ π^2 $.

(C) $ \frac{2}{3} + π^2 $.

(D) $ \frac{2}{3} - π^2 $.

### 解析

选 (C).

$$
b_3 = \frac{1}{π} \int_{-π}^{π} (x + x^2) \sin 3x dx = \frac{2}{π} \int_{0}^{π} x \sin 3x dx = \frac{2}{3},
$$

$$
S(π) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} (a_n \cos nπ + b_n \sin nπ) = f^*(π) = \frac{f(π^-) + f(-π^+)}{2}
$$

$$
= \frac{1}{2} \left[ (π + π^2) + (-π + π^2) \right] = π^2,
$$

故 $ b_3 + S(π) = \frac{2}{3} + π^2 $.



## 【例 7.29】将函数 $ f(x) = 1 - x^2 $ (0 ≤ x ≤ π) 展开成余弦级数，并求级数 $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n^2}$ 的和。

### 解析

首先可将 $ f(x) $ 看成是 $[-π, π]$ 上的偶函数，即 $ f(x) = 1 - x^2 $ (-π ≤ x ≤ π). 根据傅里叶级数系数的求解公式可以得到傅里叶系数为：

$$
a_0 = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \, dx = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} (1 - x^2) \, dx = 2 - \frac{2}{3} \pi^2,
$$

$$
a_n = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \cos nx \, dx = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} (1 - x^2) \cos nx \, dx
$$

$$
= -\frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} x^2 \cos nx \, dx = -\frac{2}{n \pi} \int_{0}^{\pi} x^2 d(\sin nx) = \frac{4}{n \pi} \int_{0}^{\pi} x \sin nx \, dx
$$

$$
= -\frac{4}{n^2 \pi} \int_{0}^{\pi} x d(\cos nx) = (-1)^{n+1} \frac{4}{n^2},
$$

$$
b_n = 0, n = 1, 2, 3, \cdots.
$$

由收敛定理可得 $ f(x) $ 的余弦展开式为：

$$
f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos nx = 1 - \frac{1}{3} \pi^2 + 4 \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^2} \cos nx, x \in [0, \pi].
$$

令上式中的 $ x = 0 $，则有：

$$
1 = 1 - \frac{1}{3} \pi^2 + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{4 (-1)^{n+1}}{n^2},
$$

故

$$
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n^2} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^2} = \frac{\pi^2}{12}.
$$

### 解法2

### 解析

首先可将 $ f(x) $ 看成是 $[-π, π]$ 上的偶函数，即 $ f(x) = 1 - x^2 $ (-π ≤ x ≤ π)。根据傅里叶级数系数的求解公式可以得到傅里叶系数为：

$$
a_0 = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \, dx = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} (1 - x^2) \, dx = 2 - \frac{2}{3} \pi^2,
$$

$$
a_n = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \cos nx \, dx = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} (1 - x^2) \cos nx \, dx
$$

$$
= -\frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} x^2 \cos nx \, dx = -\frac{2}{n \pi} \int_{0}^{\pi} x^2 d(\sin nx) = \frac{4}{n \pi} \int_{0}^{\pi} x \sin nx \, dx
$$

$$
= -\frac{4}{n^2 \pi} \int_{0}^{\pi} x d(\cos nx) = (-1)^{n+1} \frac{4}{n^2},
$$

$$
b_n = 0, n = 1, 2, 3, \cdots.
$$

由收敛定理可得 $ f(x) $ 的余弦展开式为：

$$
f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos nx = 1 - \frac{1}{3} \pi^2 + 4 \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^2} \cos nx, x \in [0, \pi].
$$

令上式中的 $ x = 0 $，则有：

$$
1 = 1 - \frac{1}{3} \pi^2 + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{4 (-1)^{n+1}}{n^2},
$$

故

$$
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n^2} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^2} = \frac{\pi^2}{12}.
$$
