# 第七章 无穷级数练习

## 第一节 幂级数求和

### 第1题 求和函数
求幂级数 $\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n(n+1)}$ 的和函数。

#### 解题步骤
1. 分拆原级数
2. 计算第一部分
3. 计算第二部分
4. 合并结果
5. 验证收敛域及临界值

---

### 第一步：分拆原级数

将原级数分拆为两部分：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n(n+1)} = \sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n} - \sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n+1}.
$$

---

### 第二步：计算第一部分

第一个部分为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n}.
$$

这是一个标准的幂级数，其和函数为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n} = -\ln(1-x), \quad |x| < 1.
$$

---

### 第三步：计算第二部分

第二个部分为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n+1}.
$$

我们改写为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n+1} = \frac{1}{x} \sum_{n=2}^\infty \frac{x^n}{n}.
$$

将下标调整为 $m = n-1$，级数变为：
$$
\sum_{n=2}^\infty \frac{x^n}{n} = \sum_{m=1}^\infty \frac{x^{m+1}}{m+1}.
$$

可以将 $x^{m+1}$ 提取出来：
$$
\sum_{n=2}^\infty \frac{x^n}{n} = x \sum_{m=1}^\infty \frac{x^m}{m+1}.
$$

结合标准幂级数结果，我们得：
$$
\sum_{n=2}^\infty \frac{x^n}{n} = x \left(\frac{-\ln(1-x)}{x} - \frac{1}{x}\right).
$$

进一步计算第二部分：
$$
\frac{1}{x} \sum_{n=2}^\infty \frac{x^n}{n} = \frac{-\ln(1-x)}{x} - \frac{1}{x}.
$$

---

### 第四步：合并结果

将两个部分合并，总和为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n(n+1)} = -\ln(1-x) - \left(\frac{-\ln(1-x)}{x} - \frac{1}{x}\right).
$$

整理后为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n(n+1)} = \frac{-\ln(1-x)}{x} + \frac{1}{x}.
$$

---

### 第五步：验证收敛域及临界值

1. **绝对收敛性条件**  
   观察级数项：
   $$
   \left|\frac{x^n}{n(n+1)}\right| = \frac{|x|^n}{n(n+1)}.
   $$·

   为保证绝对收敛，需要 $|x| < 1$，这是幂级数 $\sum_{n=1}^\infty x^n$ 收敛的必要条件。

2. **临界值 $|x| = 1$ 的验证**  
   - 当 $x = 1$ 时，级数变为：
     $$
     \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n(n+1)}.
     $$
     可以通过部分分式展开验证收敛：
     $$
     \frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}.· 
     $$
     这是一阶望远镜求和，结果有限，因此 $x = 1$ 时收敛。

   - 当 $x = -1$ 时，级数变为：
     $$
     \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^n}{n(n+1)}.
     $$
     由于 $(-1)^n$ 的震荡性和 $\frac{1}{n(n+1)}$ 的快速下降，级数交错收敛。

因此，收敛域为 $|x| \leq 1$，但当 $|x| = 1$ 时，级数需要逐点验证是否收敛。

---

## 最终答案

幂级数的和函数为：
$$
\boxed{\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n(n+1)} = \frac{-\ln(1-x)}{x} + \frac{1}{x}, \quad |x| \leq 1, \; x \neq 1.}
$$

### 第2题 求和函数
求幂级数 $\sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n}}{n(2n+1)}$ 的和函数。

#### 解题步骤
[原有内容保持不变...]

---

### 第一步：确定收敛区间

对幂级数的通项进行绝对值分析：
$$
a_n = \frac{x^{2n}}{n(2n+1)}
$$

由于级数中涉及幂函数 $x^{2n}$，采用比值法验证其收敛半径：
$$
\lim_{n \to \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim_{n \to \infty} \left| \frac{x^{2(n+1)}}{(n+1)(2n+3)} \cdot \frac{n(2n+1)}{x^{2n}} \right| = x^2 \cdot \lim_{n \to \infty} \frac{n}{n+1} \cdot \frac{2n+1}{2n+3} = x^2.
$$

因此，当 $|x^2| < 1$ 时，级数绝对收敛。换句话说：
$$
|x| < 1.
$$

接着，验证临界点 $x = \pm 1$ 的收敛性：

- 当 $x = 1$ 时：
  $$
  a_n = \frac{1}{n(2n+1)} \sim \frac{1}{2n^2} \quad (\text{不收敛}).
  $$
- 当 $x = -1$ 时：
  $$
  a_n = \frac{(-1)^{2n}}{n(2n+1)} = \frac{1}{n(2n+1)} \quad (\text{同样不收敛}).
  $$

因此，收敛区间为：
$$
I = (-1, 1).
$$

---

### 第二步：计算和函数 $S(x)$

幂级数的通项为：
$$
\frac{x^{2n}}{n(2n+1)} = \frac{1}{n} \cdot \frac{x^{2n}}{2n+1}.
$$

#### 1. 拆分分母

$$
\frac{1}{n(2n+1)} = \frac{1}{2n} - \frac{1}{2(2n+1)}.
$$

将通项代入，得到：
$$
S(x) = \sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n}}{n(2n+1)} = \sum_{n=1}^\infty \left( \frac{x^{2n}}{2n} - \frac{x^{2n}}{2(2n+1)} \right).
$$

#### 2. 对第一项求和：

考虑项 $\sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n}}{2n}$：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n}}{2n} = \frac{-1}{2} \ln(1 - x^2).
$$

#### 3. 对第二项求和：

考虑项 $\sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n}}{2(2n+1)}$。结合特殊函数：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n}}{2(2n+1)} = \frac{-1}{2} \left( \ln(1-x) - \ln(1+x) \right).
$$

---

### 第三步：合并结果

将两部分结果代入原式：
$$
S(x) = \frac{-1}{2} \ln(1 - x^2) - \frac{-1}{2} \left( \ln(1-x) - \ln(1+x) \right).
$$

化简得到：
$$
S(x) = -\frac{1}{2}\ln(1-x^2) + \frac{1}{2} \left( \ln(1+x) - \ln(1-x) \right).
$$

进一步整理：
$$
S(x) = -\frac{1}{2}\ln(1-x^2) + \frac{1}{2} \ln\left(\frac{1+x}{1-x}\right).
$$

最终表达式为：
$$
S(x) = -\frac{1}{2}\ln(1-x^2) + \frac{1}{2} \ln\left(\frac{1+x}{1-x}\right), \quad |x| < 1.
$$

### 第3题 求和函数
求幂级数 $\sum_{n=1}^\infty \frac{2n-1}{2^n}x^{2n-2}$ 的和函数。

#### 解题步骤
[原有内容保持不变...]

---

## 2. 简化表达式

首先，考虑给定的级数：
$$
S(x) = \sum_{n=1}^\infty \frac{2n - 1}{2^n} x^{2n - 2}.
$$

我们可以将 $x^{2n-2}$ 提取出一个因子，并注意到这个级数是一个幂级数，我们希望能够进行一定的简化。为了方便操作，我们可以对 $x$ 进行代换。

#### 变换式
我们把指数项中的 $x^{2n-2}$ 改为 $x^{2(n-1)}$，得到：
$$
S(x) = \sum_{n=1}^\infty \frac{2n - 1}{2^n} x^{2(n-1)}.
$$

对 $m = n - 1$ 进行代换，即 $n = m + 1$，代入得：
$$
S(x) = \sum_{m=0}^\infty \frac{2(m+1) - 1}{2^{m+1}} x^{2m}.
$$

简化上式得到：
$$
S(x) = \sum_{m=0}^\infty \frac{2m + 1}{2^{m+1}} x^{2m}.
$$

---

## 2. 拆分级数

我们将上式拆成两部分：
$$
S(x) = \sum_{m=0}^\infty \frac{2m}{2^{m+1}} x^{2m} + \sum_{m=0}^\infty \frac{1}{2^{m+1}} x^{2m}.
$$

#### 第一部分
第一部分是：
$$
\sum_{m=0}^\infty \frac{2m}{2^{m+1}} x^{2m}.
$$
我们可以提取常数因子 $\frac{1}{2}$ 并使用幂级数求和公式：
$$
\sum_{m=0}^\infty m r^m = \frac{r}{(1 - r)^2}, \quad |r| < 1.
$$
对于此部分，我们取 $r = \frac{x^2}{2}$，因此：
$$
\sum_{m=0}^\infty \frac{2m}{2^{m+1}} x^{2m} = \frac{1}{2} \cdot \frac{\frac{x^2}{2}}{\left( 1 - \frac{x^2}{2} \right)^2} = \frac{x^2}{2\left( 2 - x^2 \right)^2}.
$$

#### 第二部分
第二部分是：
$$
\sum_{m=0}^\infty \frac{1}{2^{m+1}} x^{2m}.
$$
这也是一个几何级数，可以使用几何级数求和公式：
$$
\sum_{m=0}^\infty r^m = \frac{1}{1 - r}, \quad |r| < 1.
$$
对于此部分，我们取 $r = \frac{x^2}{2}$，因此：
$$
\sum_{m=0}^\infty \frac{1}{2^{m+1}} x^{2m} = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1 - \frac{x^2}{2}} = \frac{1}{2 - x^2}.
$$

---

## 3. 合并结果

将两部分结果合并，我们得到：
$$
S(x) = \frac{x^2}{2(2 - x^2)^2} + \frac{1}{2 - x^2}.
$$

---

## 4. 收敛性分析

此级数是一个幂级数，收敛半径由其主要项的收敛半径决定。

- 第一部分 $\sum_{m=0}^\infty \frac{2m}{2^{m+1}} x^{2m}$ 的收敛半径为 $R = \sqrt{2}$，因为 $|x^2| < 2$。
- 第二部分 $\sum_{m=0}^\infty \frac{1}{2^{m+1}} x^{2m}$ 的收敛半径也为 $R = \sqrt{2}$。

因此，整个级数的收敛半径为 $R = \sqrt{2}$，即 $|x| < \sqrt{2}$。

---

## 5. 最终结论

#### 和函数
该级数的和函数为：
$$
S(x) = \frac{x^2}{2(2 - x^2)^2} + \frac{1}{2 - x^2}, \quad |x| < \sqrt{2}.
$$

#### 收敛域
该级数的收敛域为：
$$
|x| < \sqrt{2}.
$$

